\chapter{Yλοποίηση του Συστήματος}


	
Στο τρίτο κεφάλαιο αυτής της εργασίας έγινε μια προσπάθεια να παρουσιαστούν όσο το δυνατόν περισσότερες επιστημονικές εργασίες σχετικά με την ανίχνευση και παρακολούθηση της ανθρώπινης παρουσίας με την χρήση πολλαπλών καμερών και Φίλτρων Σωματιδίων. Στο κεφάλαιο αυτό θα περιγράψουμε το δικό μας σύστημα, το οποίο υλοποιήθηκε στα πλαίσια της παρούσας διπλωματικής εργασίας. Στόχος μας δεν ήταν να βελτιώσουμε τους ανιχνευτές αλλά να χρησιμοποιήσουμε έτοιμες μεθόδους ανίχνευσης και παρακολούθησης (detectors \& trackers) και να υλοποιήσουμε Φίλτρα Σωματιδίων σε χώρους τριών διαστάσεων τα οποία θα λαμβάνουν πληροφορίες από πολλαπλές κάμερες. Με τον τρόπο αυτό, προσπαθούμε να εντοπίσουμε και να παρακολουθήσουμε με όσο το δυνατόν μεγαλύτερη ακρίβεια την ανθρώπινη παρουσία σε κλειστό χώρο αξιοποιώντας δεδομένα θέσης και ταχύτητας. \\


\par 
Στις επόμενες ενότητες θα παρουσιάσουμε την υλοποίηση των συστημάτων που αναπτύξαμε, δηλαδή του συστήματος παρακολούθησης με Φίλτρα Σωματιδίων για μία κάμερα και του συστήματος παρακολούθησης με πολλαπλές κάμερες. \\





\section{Ανίχνευση και Παρακολούθηση Ανθρώπινης Παρουσίας με Χρήση Μίας RGB Κάμερας}

\par 
Σε αυτή την έκδοση του συστήματος με μία κάμερα, θέλαμε να χρησιμοποιήσουμε τα δεδομένα που λαμβάνονται από τους ανιχνευτές και τους αλγόριθμους παρακολούθησης ως είσοδο σε Φίλτρα Σωματιδίων. Τα φίλτρα αυτά είναι υπεύθυνα για την παρακολούθηση όσων ανθρώπων έχουν ήδη ανιχνευτεί. Η γενική δομή του συστήματος φαίνεται στο παρακάτω εποπτικό διάγραμμα:


% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/thesis_imgs/sc_thesis.png}
	\caption{Εποπτικό Διάγραμμα Ανάπτυξης του Συστήματος με Μία Κάμερα.} 
	\label{fig:single_camera}
\end{figure}


\par 
Το κύριο σύστημα αποτελείται από έξι βασικές δομές, οι οποίες συνεργάζονται μεταξύ τους. Πρέπει να τονίσουμε ότι το διάγραμμα είναι εποπτικό και στοχεύει στο να δώσει μια γενική εικόνα του συστήματος. Στις επόμενες παραγράφους θα γίνει πλήρως κατανοητό το τί εννοούμε.\\

\par 
Πριν την εκκίνηση του συστήματος υπάρχει ένα αρχείο για την ρύθμιση και τον ορισμό κάποιων παραμέτρων απαραίτητων για την λειτουργία του προγράμματος. Με αυτόν τον τρόπο, γίνεται πολύ απλή διαδικασία η παραμετροποίηση του προγράμματος χωρίς να προκύψουν λάθη. Στο αρχείο αυτό, μπορούμε να επιλέξουμε το ζευγάρι detector - tracker  που θέλουμε να χρησιμοποιήσουμε για την συγκεκριμένη εφαρμογή.  \\

\noindent
\textbf{- Camera Component}

\par 
Ένα βασικό κομμάτι του συστήματος είναι η λήψη των εικόνων από τα αντίστοιχα βίντεο ή κάμερες για να γίνει η επεξεργασία τους και κατά συνέπεια η ανίχνευση και παρακολούθηση των ανθρώπων. Φορτώνουμε το βίντεο με την χρήση του OpenCV, επιλέγοντας το αρχείο που θέλουμε να χρησιμοποιήσουμε ή κάποια διαθέσιμη κάμερα για να λαμβάνουμε από εκεί διαδοχικές εικόνες. \\

\par
Έχουμε ήδη λάβει υπόψη την μεγάλη υπολογιστική ισχύ που απαιτείται για την εκτέλεση τόσο πολλών λειτουργιών από έναν απλό υπολογιστή και γι' αυτό μπορούμε να επιλέξουμε να παραλείπουμε μερικά frames που λαμβάνουμε. Επίσης, επειδή οι σύγχρονες κάμερες έχουν αρκετά μεγάλες αναλύσεις, έχουμε λάβει υπόψη να γίνεται αλλαγή μεγέθους της ληφθείσας εικόνας (image resize), δίνοντας έμφαση στην διατήρηση της αναλογίας απεικόνισης (aspect ratio) ώστε να επιταχύνουμε την επεξεργασία.\\


\noindent
\textbf{- Detector Component}

\par 
Με αυτό το component κάνουμε χρήση των έτοιμων αλγορίθμων ανίχνευσης της ανθρώπινης παρουσίας που μας παρέχει το OpenCV. Από το configuration file επιλέγουμε τον detector που θα χρησιμοποιήσουμε και τις παραμέτρους που χρειάζεται ο αλγόριθμος για να λειτουργήσει βέλτιστα. Στην συνέχεια, δίνοντας ως είσοδο κάποια εικόνα, ο αλγόριθμος επιστρέφει μία λίστα από λίστες (list of lists στην Python) με τα ορθογώνια που περικλείουν τους ανθρώπους που εντοπίσαμε, ή όπως αναφέρονται στην βιβλιογραφία bounding boxes. Τα bounding boxes είναι της μορφής:

\begin{center}
\[	bounding\_box = [[x_{i}, y_{i}, width_{i}, height_{i}], ...]] \]
\end{center}

\noindent
όπου x το πάνω αριστερά σημείο του bounding box κατά τον άξονα x, y το πάνω αριστερά σημείο του bounding box για τον άξονα y, width το μέγεθος σε pixels κατά τον άξονα x και height το μέγεθος κατά τον άξονα y.\\ 


\noindent
\textbf{- Tracker Component}

\par 
Σε πλήρη αντιστοιχία βρίσκονται όσα πρόκειται να αναφέρουμε για τους αλγορίθμους παρακολούθησης που περιλαμβάνει το OpenCV. Οι αλγόριθμοι, προκειμένου να μπορούν να παρακολουθούν ένα αντικείμενο, πρέπει να δεχτούν ως είσοδο την θέση του συγκεκριμένου αντικειμένου πάνω στην εικόνα που επεξεργαζόμαστε. Επειδή σε κάθε βίντεο ή γενικότερα ροή εικόνων που αναλύουμε οι άνθρωποι κινούνται τυχαία χωρίς να γνωρίζουμε εξαρχής την τροχιά που θα διαγράψουν, υπάρχει πιθανότητα να συγκλίνουν και να πλησιάσουν αρκετά ο ένας στον άλλο. Και μάλιστα όχι απαραίτητα μόνο δύο άτομα αλλά και περισσότερα. Όταν συμβεί κάτι τέτοιο, είναι πολύ συχνό φαινόμενο οι αλγόριθμοι παρακολούθησης να χάνουν το bounding box που τους ανατέθηκε προς παρακολούθηση και να παρακολουθούν είτε κάποιον άλλο άνθρωπο, ή πολλές φορές και τίποτα. Επιπροσθέτως, ακόμα και χωρίς τον συνωστισμό που αναφέραμε, είτε λόγω κάποιας αλλαγής στο παρασκήνιο της εικόνας, είτε λόγω κίνησης κάποιου άλλου αντικειμένου, αλλαγής στην φωτεινότητα του χώρου και λοιπά, οι αλγόριθμοι παρακολούθησης δεν παρακολουθούν πάντα με επιτυχία το αρχικό bounding box. \\

\par 
Για τους παραπάνω λόγους, θεωρήσαμε σημαντικό να ανανεώνουμε το παρατηρούμενο bounding box των αλγορίθμων παρακολούθησης ανά μερικά frames (ο αριθμός παραμετροποιείται από το configuration file) με βάση τα αποτελέσματα του αλγορίθμου ανίχνευσης. Τα παραπάνω συμπεράσματα προέκυψαν από την προσεκτική παρατήρηση των αποτελεσμάτων που εξάγαμε κατά την ανάλυση του σετ δεδομένων CAVIAR\footnote{https://www.datascience.com/blog/convolutional-neural-network}. \\


\noindent
\textbf{- Data Correlation Component}

\par 
Aυτό το component δεν υπάρχει ως ξεχωριστή υλοποίηση στον κώδικα (ως μία κλάση ή μία μόνο συνάρτηση). Αντιθέτως, αποτελείται από ένα σύνολο συναρτήσεων, κάθε μια από τις οποίες αναλαμβάνει και μία διαφορετική λειτουργία με σκοπό την συσχέτιση των δεδομένων των αλγορίθμων ανίχνευσης και παρακολούθησης. Συνολικά, το component αυτό επιτελεί τις εξής λειτουργίες:

\begin{itemize}
	\item Συσχέτιση των bounding boxes που ανιχνεύει ο detector με τα bounding boxes που ανίχνευσε στο προηγούμενο frame με σκοπό την εύρεση της ταχύτητας ως προς x,y.
	
	\item Συσχέτιση των bounding boxes που ανιχνεύει ο tracker με τα bounding boxes που ανίχνευσε στο προηγούμενο frame με σκοπό την εύρεση της ταχύτητας ως προς x,y.
	
	\item Συσχέτιση των bounding boxes των detector - tracker για να μπορούμε να δημιουργήσουμε ζευγάρια μεταξύ τους. Σκοπός μας είναι να έχουμε δύο εισόδους στο Φίλτρο Σωματιδίων, την θέση από τον ένα αλγόριθμο και την ταχύτητα από τον άλλο. 
	
	\item Σε συνδυασμό με τον Particle Filter Manager, όσα bounding boxes από detector αντιστοιχίζονται σε bounding boxes του προηγούμενου frame, τους αναθέτουμε το ίδιο ID το οποίο είχαν. Έτσι, το κάθε Φίλτρο Σωματιδίων παρακολουθεί ένα bounding box σε όλη την διάρκεια που ο άνθρωπος υπάρχει στο οπτικό πεδίο της κάμερας. 
	
	\item Η συσχέτιση στην οποία αναφερόμαστε είναι η ελάχιστη απόσταση που υπάρχει μεταξύ δύο bounding boxes που εξετάζουμε (είτε την σχέση των νέων με τα bounding boxes του προηγούμενου frame είτε την σχέση μεταξύ των bounding boxes detector - tracker). Ωστόσο, επειδή αυτό το μοντέλο είναι κάπως απλοϊκό, εισάγουμε στην αναζήτησή μας και την ταχύτητα που είχαν τα bboxes στην προηγούμενη κατάσταση ώστε να μειώσουμε ακόμα περισσότερο το σφάλμα εκτίμησης. \\
\end{itemize}


\noindent
\textbf{- Particle Filter Manager Component}
\par
Ο Particle Filter Manager αναλαμβάνει να χρησιμοποιήσει τα δεδομένα που έλαβε από τους detector \& tracker. Αναλόγως με το πλήθος των bounding boxes που ανιχνεύτηκαν και την επιτυχή συσχέτιση των bounding boxes μεταξύ τους, μπορούμε να δημιουργήσουμε, να καταστρέψουμε ή να επαναχρησιμοποιήσουμε Φίλτρα Σωματιδίων. Η λογική με την οποία γίνονται χρησιμοποιούμε τα Φίλτρα Σωματιδίων περιγράφεται παρακάτω.\\

\begin{itemize}
	\item Ελέγχουμε αν υπάρχουν Φίλτρα Σωματιδίων και αν υπάρχουν bounding boxes. 
	
	\item Σε κάθε φίλτρο που δημιουργούμε, αναθέτουμε εξαρχής ένα ID, το οποίο είναι ίδιο με το ID ενός bounding box. 

	\item Για κάθε bounding box, αν έχει ήδη ID, ανανεώνουμε το κατάλληλο Φίλτρο Σωματιδίων με τις νέες τιμές θέσεις και ταχύτητας.
	
	\item Για όσα bounding boxes υπάρχουν και δεν αντιστοιχήθηκαν με Φίλτρο Σωματιδίων, επαναχρησιμοποιούμε όσα φίλτρα δεν αντιστοιχήθηκαν. Αν υπάρχουν επιπλέον bounding boxes που δεν χρησιμοποιήθηκαν, δημιουργούμε καινούρια φίλτρα.
	
	\item Αν ένα Φίλτρο δεν λάβει πληροφορία για μερικά frames (ορίζουμε εμείς τον αριθμό) ή λαμβάνει σε κάθε frame το ίδιο bounding box το διαγράφουμε ή το επαναχρησιμοποιούμε αναθέτοντάς το σε άλλο bounding box.
	
\end{itemize}




\noindent
\textbf{- Data Visualization Component}
Με την βοήθεια του OpenCV, απεικονίζουμε τα σωματίδια του κάθε φίλτρου πάνω στις εικόνες, όπως φαίνεται στα Σχ. 4.2, 4.3, ώστε να οπτικοποιήσουμε τα αποτελέσματά μας και να έχουμε μια καλύτερη εκτίμησή τους. Στις παρακάτω εικόνες, η μαύρη κουκκίδα αποτελεί το κέντρο του Φίλτρου Σωματιδίων. \\



% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{./images/thesis_imgs/sc/yolo/5.png}
	\caption{Παράδειγμα Χρήσης Φίλτρων Σωματιδίων σε Σύστημα με Μία Κάμερα, frame=5.} 
	\label{fig:single_camera}
\end{figure}


% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{./images/thesis_imgs/sc/yolo/49.png}
	\caption{Παράδειγμα Χρήσης Φίλτρων Σωματιδίων σε Σύστημα με Μία Κάμερα, frame=49.} 
	\label{fig:sc_yolo}
\end{figure}



\section{Ανίχνευση και Παρακολούθηση Ανθρώπινης Παρουσίας με Χρήση Πολλαπλών RBG Καμερών}

\par 
Για να μπορούμε να αξιοποιήσουμε καλύτερα και ευκολότερα τα δεδομένα από τις κάμερες, πρέπει η αρχιτεκτονική που θα χρησιμοποιήσουμε να είναι τέτοια, ώστε να καλύπτονται οι παρακάτω προδιαγραφές:


\begin{itemize}
	
	\item H κάθε κάμερα πρέπει να είναι ανεξάρτητη από τις άλλες. Τα δεδομένα της μίας δεν πρέπει να εμπλέκονται με τα δεδομένα της άλλης.
	
	\item Η διαχείριση των δεδομένων που λαμβάνονται από τις κάμερες να γίνεται από ένα κεντρικό σύστημα, στο οποίο καταλήγουν όλα τα δεδομένα. Ωστόσο, η επεξεργασία των δεδομένων της κάθε κάμερας θα πρέπει να είναι και αυτή ανεξάρτητη. Θα πρέπει δηλαδή να μπορεί το σύστημα να επεξεργάζεται τα δεδομένα που λήφθησαν από την κάθε κάμερα αλλά και να συνδυάζει τα αποτελέσματά τους με τέτοιο τρόπο ώστε να λειτουργούν τα Φίλτρα Σωματιδίων όσο το δυνατόν καλύτερα.
	
	\item Η αποστολή και λήψη των δεδομένων να είναι ασύγχρονη. Επειδή το σύστημά μας δεν πραγματεύεται την χρήση μόνο Dataset για εξαγωγή συμπερασμάτων αλλά αποσκοπεί στην χρήση του σε πραγματικούς κλειστούς χώρους, όπου οι κάμερες, αναλόγως και την εφαρμογή, μπορούν να παρουσιάσουν καθυστερήσεις στην αποστολή. Δεν μπορούμε να περιμένουμε τέλειο συγχρονισμό των καμερών, ούτε επίσης να καθυστερούμε την επεξεργασία των δεδομένων των υπόλοιπων καμερών.
	
	\item Όπως αναφέρθηκε και παραπάνω, η κάθε κάμερα πρέπει να μπορεί να επεξεργάζεται τις εικόνες που λαμβάνει με διαφορετικό ζευγάρι detector - tracker, ώστε να μπορούμε να προχωρήσουμε στο μέλλον, με περαιτέρω έρευνα, σε ακόμα καλύτερα αποτελέσματα. Ένα σύστημα το οποίο χρησιμοποιεί κάθε φορά το ίδιο ζευγάρι για όλες τις κάμερες, δεν είναι καθόλου ευέλικτο και ευπροσάρμοστο. Λόγω της θέσης των καμερών, οι οποίες μπορούν να τοποθετηθούν οπουδήποτε μέσα στον χώρο, της ανομοιόμορφης φωτεινότητας μέσα στον χώρο, του μεγέθους του χώρου κλπ, είναι πιθανό να δουλεύει καλύτερα διαφορετικό ζευγάρι αλγορίθμων detector - tracker για κάθε κάμερα. \\
	
\end{itemize}

\par 
Για να καλύψουμε όλες τις παραπάνω απαιτήσεις, πρέπει να χρησιμοποιήσουμε και την κατάλληλη πλατφόρμα λογισμικού. Στα πλαίσια της διπλωματικής εργασίας, όπως αναφέραμε στο κεφάλαιο δύο, επιλέξαμε να χρησιμοποιήσουμε το ROS (Robot Operating System). To ROS είναι μια πλατφόρμα που επιτρέπει την ασύγχρονη ανταλλαγή μηνυμάτων, όπως επίσης υποστηρίζει την χρήση κατανεμημένης αρχιτεκτονικής. Το κατανεμημένο σύστημα πολλαπλών καμερών που υλοποιήθηκε απεικονίζεται στο παρακάτω διάγραμμα:

% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./images/thesis_imgs/mc_thesis.png}
	\caption{Διάγραμμα Απεικόνισης των Topics και των συνδέσεων μεταξύ τους στο ROS.} 
	\label{fig:mc_3d_setup}
\end{figure}

\noindent
Η παραπάνω αρχιτεκτονική επιτρέπει την εύκολη διαχείριση και επεξεργασία των εικόνων που λαμβάνονται από τα βίντεο ή τις κάμερες. \\

- Κάθε κάμερα, ανάλογα με τον αριθμό που της δίνεται στο configuration file, έπειτα από την αρχική επεξεργασία των εικόνων (resize, skip frames) που αναφέρθηκε στην προηγούμενη ενότητα, αποστέλλει τα frames σειριακά κάνοντας publish στο topic \textbf{/camX/VideoInput}. \\

- Οι εικόνες αυτές, λαμβάνονται από κόμβους που εγγράφονται στο topic αυτό και στην συνέχεια κάνοντας publish, αποστέλλουν τις εικόνες στο topic \textbf{/camX/DT\_FrameAnalysis}. Κάθε εικόνα που λαμβάνεται από αυτό το topic αναλύεται με βάση το μοντέλο \textbf{Tracker Manager Single Camera} που περιγράφηκε στην προηγούμενη ενότητα. Η διαφορά είναι ότι εδώ δεν δημιουργούνται Φίλτρα Σωματιδίων για κάθε κάμερα αλλά ζητάμε να βρούμε τα bounding boxes των detector-tracker και τις ταχύτητές τους, ανακαλύπτοντας απλώς τις συσχετίσεις μεταξύ τους.\\

- Tα αποτελέσματα της παραπάνω ανάλυσης λαμβάνονται από τους αντίστοιχους κόμβους κάνοντας εγγραφή στο παραπάνω topic. Σε αυτό το σημείο, έχοντας όλα τα δεδομένα για το τρέχων frame, μπορούμε να τα επεξεργαστούμε και να χρησιμοποιήσουμε κατάλληλα τα Φίλτρα Σωματιδίων για να εκτιμήσουμε την θέση των ανθρώπων στον τρισδιάστατο χώρο.\\ 





\subsection{Διαδικασία Υλοποίησης Φίλτρων Σωματιδίων σε 3D Χώρο με Πολλαπλές Κάμερες}

\par 
Στόχος της παρούσας διπλωματικής εργασίας είναι η χρήση των Φίλτρων Σωματιδίων στον τρισδιάστατο χώρο. Το σύστημα σχεδιάστηκε έτσι ώστε κάθε Φίλτρο να αντιστοιχεί και να παρακολουθεί έναν άνθρωπο. Θα μπορούσαμε να χρησιμοποιήσουμε ένα Φίλτρο για την παρακολούθηση όλων των ανθρώπων, καθώς τα Φίλτρα Σωματιδίων υποστηρίζουν την χρήση πολλαπλών εισόδων αλλά για λόγους απλότητας προτιμήσαμε να χρησιμοποιήσουμε Φίλτρα με δύο εισόδους, δηλαδή θέση και ταχύτητα για κάθε άνθρωπο. \\

\noindent
H διαδικασία λειτουργίας των Φίλτρων Σωματιδίων που ακολουθούμε είναι η εξής:

\begin{enumerate}
	\item Για κάθε κάμερα, υπάρχει ένας κόμβος που κάνει εγγραφή (subscribe) στο topic \textbf{/camX/DT\_FrameAnalysis}. Με τον κόμβο αυτό λαμβάνεται το ROS μήνυμα (message) που έχει ήδη αποσταλλεί και το οποίο έχει την παρακάτω μορφή:
	
\begin{lstlisting}
# The message contains:
#   - Timestamp  of the frame (when it was created)
#   - detector_name
#   - tracker_name
#   - detector_bboxes as a list of lists
#   - tracker_bboxes as a list of lists
#   - detector_velocities as a list of lists
#   - tracker_velocities as a list of lists

time timestamp
string dn 
string tn
int16 frame_width
int16 frame_height
llint16 db
llint16 tb
llint16 dv
llint16 tv	
\end{lstlisting}
	
	\item Είναι πολύ σημαντικό να αναφέρουμε ότι η διαδικασία δημιουργίας, καταστροφής και επαναχρησιμοποίησης Φίλτρων Σωματιδίων που θα ακολουθήσουμε, είναι η ίδια που ακολουθήσαμε και στην προηγούμενη ενότητα για μία μόνο κάμερα σε δισδιάστατο χώρο, στο επίπεδο δηλαδή μόνο της κάμερας.
	
	\item Για κάθε κάμερα, γίνεται μετασχηματισμός των bounding boxes του detector με την βοήθεια του πακέτου \textbf{image\_geometry} του ROS και συγκεκριμένα της συνάρτησης \textbf{projectPixelTo3dRay()}, που μετατρέπει το pixel που δίνουμε ως είσοδο σε μοναδιαίο διάνυσμα που δείχνει την κατεύθυνση στην οποία αντιστοιχεί το pixel στον 3D χώρο. Μπορούμε να την χρησιμοποιήσουμε καθώς γνωρίζουμε τις ενδογενείς και εξωγενείς παραμέτρους των καμερών, με τις οποίες έχουμε ήδη δημιουργήσει τα αντικείμενα \textbf{PinholeCameraModel} που απαιτούνται. Αρχικά, μετασχηματίζουμε το κεντρικό σημείο ενδιαφέροντος του κάθε bound-ing box, δηλαδή το κέντρο του. Τα σημεία αυτά τα μετασχηματίζουμε σε μοναδιαία διανύσματα στον 3D χώρο με την γεωμετρική ανάλυση που αναλύεται παρακάτω και με την βοήθεια του πακέτου \textbf{tf} του ROS. 
	
	\item Χρησιμοποιούμε τον Parameter Server του ROS και για κάθε κάμερα αποθηκεύουμε τα σημεία στον τρισδιάστατο χώρο που βρέθηκαν οι άνθρωποι. 
	
	\item Η συσχέτιση στην οποία γίνεται αναφορά υπολογίζει τα κοντινά σημεία μεταξύ των σημείων των διαφορετικών καμερών και για κάθε ένα σύνολο υπολογίζει τον μέσο όρο τους είτε τον σταθμισμένο μέσο, ανάλογα με το αν θέσουμε μεγαλύτερο βάρος στις παρατηρήσεις μίας κάμερας. Έτσι εξάγουμε το κέντρο στο οποίο εκτιμούμε ότι εντοπίστηκε ο άνθρωπος. Αυτό το κάνουμε διότι, όπως αναλύεται και στο κεφάλαιο πέντε, αρκετές από τις κάμερες του σετ Δεδομένων δεν ανιχεύουν σωστά την ανθρώπινη παρουσία.  
	
	\item Λαμβάνουμε τα δεδομένα όλων των καμερών από τον Parameter Server και βρίσκουμε τις πιθανές συσχετίσεις που υπάρχουν μεταξύ των σημείων αυτών. Αν τα Φίλτρα που είναι διαθέσιμα είναι λιγότερα από τον αριθμό των ανθρώπων, δημιουργούμε καινούρια με τα σωματίδιά τους τυχαία κατανεμημένα στον συνολικό χώρο. Για κάθε Φίλτρο που βρίσκουμε ότι το κέντρο του είναι κοντά σε κάποιον άνθρωπο (με βάση την εύρεση συσχετίσεων των δεδομένων των καμερών που περιγράφηκε παραπάνω) το ανανεώνουμε με είσοδο την καινούρια τιμή της θέσης και της ταχύτητας. Αν τα Φίλτρα είναι περισσότερα από τους ανθρώπους, σε όσα δεν χρησιμοποιήθηκαν αυξάνουμε έναν εσωτερικό μετρητή. Στόχος του μετρητή αυτού είναι, αν συνεχίσουμε να μην έχουμε δεδομένα εισόδου για αυτό το Φίλτρο, να το θεωρήσουμε αδρανές και να το διαγράψουμε. Δεν διαγράφουμε απευθείας Φίλτρα καθώς είναι πολύ πιθανό κάποιοι άνθρωποι να μην ανιχνεύθηκαν σε κάποια frames του βίντεο. 
	
	
	\item Χρησιμοποιώντας το ROS και συγκεκριμένα το πακέτο οπτικοποίησης RViz δημιουργούμε εικονικά τον χώρο και απεικονίζουμε τα Σωματίδια των Φίλτρων στις θέσεις που υπάρχουν άνθρωποι. Για την απεικόνιση χρησιμοποιήθηκε η βιβλιοθήκη \textbf{ΜarkerArray} του πακέτου \textbf{visualization\_msgs}. 
	
\end{enumerate}



\subsubsection{Εκτίμηση Απόστασης Σημείου στον Χώρο από Κάμερα}

\par 
Προκειμένου να σχεδιάσουμε τα Φίλτρα Σωματιδίων στον χώρο, θα πρέπει να ξέρουμε την απόσταση του ανθρώπου που εντοπίσαμε από τις κάμερες. Μέχρι στιγμής γνωρίζουμε τις θέσεις που βρίσκονται τα κέντρα των Φίλτρων σε pixels. Επομένως, θα πρέπει να κάνουμε κάποιον μετασχηματισμό ώστε να εκτιμήσουμε την απόσταση από την κάθε κάμερα με βάση την θέση των κέντρων. \\

\noindent
- Για την εκτίμηση του βάθους Z ακολουθήσαμε την λογική του παρακάτω σχήματος:

% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{./images/thesis_imgs/z_axis_3d.png}
	\caption{Eύρεση του Βάθους Z ως προς την Κάμερα σε μέτρα.} 
	\label{fig:z_axis}
\end{figure}

\noindent
Ψάχνουμε την απόσταση \textbf{H} με γνωστές παραμέτρους την γωνία θ και το ύψος της κάμερας από το έδαφος $Z_{c}$. To διάνυσμα κατεύθυνσης προς τον άνθρωπο είναι το μοναδιαίο διάνυσμα που δημιουργούμε με την συνάρτηση μετασχηματισμού \textbf{projectPixelTo3dRay()} ως προς το σύστημα συντεταγμένων της κάμερας και το ονομάσαμε $\vec{v}$. \\

\par
Η γωνία θ προκύπτει πολύ εύκολα από το εσωτερικό γινόμενο αυτού του μοναδιαίου διανύσματος και του μοναδιαίου διανύσματος -$\vec{z}$ ως προς το world. Ωστόσο, δεν μπορούμε να κάνουμε μία τέτοια πράξη καθώς είναι λογικό λάθος. Τα συστήματα συντεταγμένων των δύο διανυσμάτων είναι διαφορετικά. Επομένως η λύση στην οποία καταφύγαμε για την εύρεση της γωνίας αυτής είναι η εξής: \\

\noindent
O άξονας z της κάμερας βρίσκεται στην τελική αυτή θέση ύστερα από περιστροφή κατά x και κατά y. Επειδή η γωνία Euler κατά y είναι σχεδόν 0 μοίρες, χωρίς μεγάλη απώλεια θεωρούμε ότι η γωνία που σχηματίζει ο άξονας z της κάμερας σε σχέση με το διάνυσμα $\vec{z_{world}}$ είναι ίση με την περιστροφή Euler κατά x. Έπειτα, βρίσκουμε την γωνία που σχηματίζει το διάνυσμα $\vec{v}$ με το διάνυσμα $\vec{z}$ που είναι αρνητική/θετική ανάλογα με το αν βρίσκεται πάνω/κάτω από τον άξονα z της κάμερας (αν το y αρνητικό ή θετικό). Το διάνυσμα $\vec{v}$ είναι μοναδιαίο με συντεταγμένες σχετικές ως προς το σύστημα συντεταγμένων της κάμερας. Επομένως για να υπολογίσουμε την γωνία $\theta$ πρέπει να μετασχηματίσουμε το μοναδιαίο διάνυσμα $\vec{v}$ ως προς το world. H γωνία $\theta$ προκύπτει από την παρακάτω σχέση:

\begin{equation}
%\theta = arccos(\frac{\vec{v}*(-\vec{z})}{|v||z|})
\theta = 180\degree - euler_{x}\degree - vz\degree
\end{equation} 

\par
Επιπλέον, θεωρούμε ότι ο μέσος άνθρωπος έχει ύψος 1.70 μέτρα, επομένως το σημείο Κ βρίσκεται σε απόσταση 0.85 μέτρα από το έδαφος. Με απλή τριγωνομετρία καταλήγουμε ότι η εκτιμόμενη απόσταση είναι:

\begin{equation}
H = \frac{Z{c} - 0.85}{cos{\theta}}
\end{equation}

\par 
Για την εκτίμηση της απόστασης από τον άξονα x και τον άξονα y, η διαδικασία που θα ακολουθήσουμε είναι η ίδια και γι'αυτό θα παρουσιάσουμε μόνο την διαδικασία για την εύρεση της απόστασης από τον άξονα x.\\

\par 
Εφόσον γνωρίζουμε τις ενδογενείς και εξωγενείς παραμέτρους των καμερών, όπως επίσης και τις διαστάσεις των εικόνων, μπορούμε να βρούμε το οπτικό πεδίο της κάθε κάμερας σε μοίρες από τους τύπους:

\begin{equation}
FOV{x} = 2arctan(\frac{width}{2f{x}})
\end{equation}

\begin{equation}
FOV{y} = 2arctan(\frac{height}{2f{y}})
\end{equation}


\par 
Εάν δούμε το σχήμα \ref{fig:z_axis} από ψηλά, ως μια κάτοψη του χώρου δηλαδή, παίρνουμε το παρακάτω σχήμα:

% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth,height=0.4\textheight]{./images/thesis_imgs/x_axis_3d.png}
	\caption{Eύρεση του Μήκους Χ ως προς την Κάμερα σε μέτρα.} 
	\label{fig:x_axis}
\end{figure}


\noindent
$X\_{dist}$ είναι η απόσταση της κάμερας από το συγκεκριμένο pixel που εξετάζουμε. Ψάχνουμε να βρούμε την απόσταση από τον άξονα x, δηλαδή το Δx. Σύμφωνα με το REP 103 του ROS \footnote{https://www.ros.org/reps/rep-0103.html}, που παρουσιάζει τις μονάδες μέτρησεις και τις συμβάσεις σχετικά με τα συστήματα συντεταγμένων, σε μία κάμερα το σύστημα συντεταγμένων ορίζεται ως εξής:


% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./images/thesis_imgs/CameraCoords.png}
	\caption{Σύμβαση Συστήματος Συντεταγμένων που ακολουθεί το ROS.} 
	\label{fig:camera_coords}
\end{figure}

\noindent
Όπως φαίνεται και στην παραπάνω εικόνα, οι άξονες ακολουθούν την σύμβαση: 

\begin{itemize}
	\item z προς τα μέσα
	\item x προς τα δεξιά
	\item y προς τα κάτω
\end{itemize}

\noindent
H απόσταση $X_{dist}$ με την βοηθεια του σχήματος \ref{fig:z_axis} είναι ίση με:

\begin{equation}
X_{dist} = H * sin(\theta)
\end{equation}


\noindent
που είναι στην ουσία η απόσταση ΑΟ στο σχήμα \ref{fig:z_axis}.\\

\par 
Η γωνία $\phi$ είναι η γωνία που σχηματίζεται μεταξύ του σημείου που αναζητούμε Ρ και του άξονα που διέρχεται από το κέντρο της κάμερας. Επειδή όπως φαίνεται και στο σχήμα \ref{fig:x_axis} ο άξονας x είναι προσανατολισμένος προς τα δεξία σε σχέση με τον άξονα z (μπροστά), επομένως θα πρέπει η απόσταση Δx που θα βρούμε, με βάση το σχήμα, να είναι αρνητική. Για τον λόγο αυτό, μετασχηματίζουμε τις συντεταγμένες του pixel που εξετάζουμε ως προς το κέντρο της κάμερας. O μετασχηματισμός για την συντεταγμένη x είναι:

\begin{equation}
x_{t} = x - \frac{width}{2} 
\end{equation}

\noindent
Επομένως, γνωρίζοντας όλα τα παραπάνω, η γωνία $\phi$ είναι:

\begin{equation}
\phi _{x}= \frac{x_{t}}{\frac{width}{2}} * \frac{FOV_{x}}{2}
\end{equation}

\noindent
Άρα, η απόσταση Δx του pixel που εξετάζουμε από τον άξονα x της κάμερας σε μέτρα είναι:

\begin{equation}
\Delta x = H * sin(\theta) * sin(\phi)
\end{equation}\\


\par 
Ακριβώς τα ίδια πράγματα ισχύουν και για την εύρεση της απόστασης Δy του εξεταζόμενου pixel από την κάμερα. H διαφορά βρίσκεται στον υπολογισμό της απόστασης $Y_{dist}$, η οποία είναι ίση με Η. Επομένως, οι σχέσεις, εφόσον έρχονται σε πλήρη αντιστοιχία με τις σχέσεις που αφορούν την εύρεση της διαφοράς Δx είναι:

\begin{equation}
Y_{dist} = H
\end{equation}

\begin{equation}
y_{t} = y - \frac{height}{2} 
\end{equation}

\begin{equation}
\phi _{y}= \frac{y_{t}}{\frac{height}{2}} * \frac{FOV_{y}}{2}
\end{equation}

\begin{equation}
\Delta y = H * sin(\phi)
\end{equation}\\





